\hesection{הקדמה}

בספר הזה תמצאו מבחר מנגינות לנגינה על כלי פריטה קטנטן ומקסים עם ארבעה מיתרים שנקרא „\hl{אוּקוּלֶלֶה}”. השם הזה, \L{{\fontspec{Gentium}ʻ}ukulele}, מגיע משפה שנקראת הוואיאית, והמשמעות שלו היא „פרעוש קופץ”.

הספר מיועד גם ל\hl{מתחילים}, מה שמתבטא בכמה אופנים:
\begin{compactitem}
	\item בחירה במנגינות מוכרות רבות, חלקן שירים ידועים בעברית. לא כולן בהכרח „הלחם והטחינה” של כולם, אבל אני די בטוח שלפחות את חלקן תזהו.
	\item כתיבה של הקו המלודי בלבד, ולא ליווי באקורדים, שהם לא שקופים להבנה בלי רקע תיאורטי, או קול שני. אחרי שתתאמנו על כל המנגינות שבספר תהיו מוכנים לגמרי להתחיל לנגן כמה קולות (בעתיד אוציא חוברת עם מנגינות בכמה קולות).
	\item הצגה שקופה של המבנה: בגדול, כזה היה אפשרי חתכתי את השורות לפי פסוקים מוזיקליים. לפעמים זה גורם לתוצאה מעט פחות אסתטית מבחינה ויזואלית, בהבדלים של ריווח גדול ודחיסות בין השורות השונות, אבל היתרון של הבנה טובה ועמוקה יותר של המבנה חשוב יותר, לדעתי. יש מנגינות שלא חילקתי ככה, אבל את רובן כן.
	\item סימון דרגת הקושי, כשהרוב המוחלט של המנגינות קלות. הסימון הוא כזה:
		\begin{compactitem}
			\item דרגה ראשונה, ללא סימון: המנגינות הקלות ביותר, שכדאי להתחיל בהן. הן פשוטות מבחינה ריתמית ומלודית, ולא דורשות תנועה של יד שמאל.
			\item דרגה שניה, חיפושית אחת (\rangoB): מנגינות מעט יותר מאתגרות. הסימון {\rangoAB} אומר שמדובר במחרוזת או במנגינה עם חלקים ששייכים לדרגה הראשונה וחלקים שלשניה.
			\item דרגה שלישית, שתי חיפושית (\rangoC): מנגינות ממש קשות.
		\end{compactitem}
	\item בנוסף לסימון תווים בשיטה המערבית המודרנית הרגילה לפי גובה הצליל, מצורפת טבלטורה. הטבלטורה מסמנת בדיוק על איזה סריג ללחוץ ועל איזה מיתר לפרוט (ולכן היא מתאימה לאוקוללה לפי הכיוון הרגיל בלבד, ולא לכלים אחרים או כיוונים אחרים). טבלטורה היא שיטה קלה מאוד למתחילים; אחרי הסבר של רגע (ר׳~למטה) אפשר ישר להתחיל לנגן מנגינות פשוטות מוכרות. באופן כזה, כשהתווים הרגילים והטבלטורה נמצאים אחד מעל השני, מי שיודעים לקרוא תווים יכולים לנגן לפיהם גם בכלי־נגינה אחרים (כמו חלילית, שיש לה מנעד מאוד דומה לזה של האוקוללה).
\end{compactitem}

את המנגינות בחרתי לפי \hl{קריטריון} אישי ופשוט: מנגינות שאני ו/או הילדים שלי אוהבים.

החלוקה ל\hl{קטגוריות} השונות כללית מאוד, ונועדה רק להוות עזר להתמצאות ולא סיווג שיטתי.



\hesection{כיוון}

\begin{wrapfigure}[6]{l}{3.0cm}\vspace{-1\baselineskip}
	\includegraphics[width=3.5cm]{agordo.eps}
\end{wrapfigure}
לאוקוללה \hl{ארבעה מיתרים}. הם מכוונים באופן קצת מוזר: לא לפי הסדר מהנמוך לגבוה, אלא בסדר אחר~— המיתר הראשון (הקרוב ביותר לראש שלכם כשאתם מחזיקים את האוקוללה בנגינה; הנמוך ביותר בטבלטורה) מכוון לסול (\L{G}), הבא בתור לדו (\L{C}) באותה האוקטבה, ולאחריהם מי (\L{E}) ולה (\L{A}). ככה:

הדרך הכי קלה לכוון את האוקוללה היא בעזרת \hl{מכשיר כיוון אלקטרוני} שמצמידים בתופסן לקצה הכלי או בעזרת \hl{טלפון חכם} (חפשו „\L{tuner}” במאגר האפליקציות). באופציה הראשונה המכשיר חש את הרעידות בכלי ומתרגם אותן לסימון של גובה הצליל; באופציה השניה המיקרופון של הטלפון חש את הרעידות באוויר ומתרגם אותן לסימון של גובה הצליל (ולכן הוא רגיש יותר לרעשי רקע; כדאי להניח את הטלפון קרוב יחסית לאוקוללה). חשוב לבחור מכוון שלא מותאם לגיטרה בלבד, אלא כזה שהוא כללי (כרומטי).



\hesection{מה זה טבלטורה ואיך קוראים אותה?}

אנחנו רגילים לכתיבה של מוזיקה על־גבי חַמְשָׁה, כאשר גובה הצליל מסומן על־ידי גובה התו על־גבי החמשה ואורכו מסומן על־ידי צורת התו. הצורת הכתיבה הזאת מתאימה לכלים רבים (כלומר, היא לא ספציפית לכלי מסויים) ויש לה יתרונות תיאורטיים ופרקטיים. ב\hl{טבלטורה}, לעומת זאת, מה שמסומן הוא לא הגובה של הצליל, אלא אופן ההפקה שלו על כלי מסויים, מה שהופך אותה לנגישה יותר ללומדים צעירים, בגלל שנחסך מהם הצורך לתווך בין סימון מופשט לביצוע קונקרטי בכלי שבו הם מנגנים.

נכון שלאוקוללה יש ארבעה מיתרים? אז לטבלטורה יש \hl{ארבע שורות}, שמייצגות את ארבעת המיתרים (כאילו היא אוקוללה שמונח עם הראש בצד שמאל). ימניים פורטים עם יד ימין ולוחצים בין הסריגים ביד שמאל.

קוראים את הטבלטורה לפי הסדר, משמאל לימין, וכשיש מספר אז לוחצים בין הסריגים במיתר המתאים ופורטים עליו: 0 מסמן פריטה על מיתר פתוח, בלי ללחוץ ביד השניה; 1 מסמן ללחוץ על המיתר לפני הסריג הראשון ולפרוט עליו; 2 לפני הסריג השני, וכן הלאה. בדרך־כלל יש סימונים על האוקוללה שמטרתם לעזור למצוא בקלות את הסריגים הרחוקים יותר. הנה שלוש דוגמאות לנגינה של שלושה צלילים:

\vspace{\baselineskip}
\begin{minipage}{4cm}
	\centering
	\includegraphics[width=3cm]{plano-C3.eps}\\
	\includegraphics[width=3cm]{tabulaturo-C3.eps}
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {dis' \bar "|"}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber \hide Staff.TimeSignature}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{4cm}
	\centering
	\includegraphics[width=3cm]{plano-G1.eps}\\
	\includegraphics[width=3cm]{tabulaturo-G1.eps}
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {gis'\4 \bar "|"}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber \hide Staff.TimeSignature}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{4cm}
	\centering
	\includegraphics[width=3cm]{plano-A2.eps}\\
	\includegraphics[width=3cm]{tabulaturo-A2.eps}
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {b' \bar "|"}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber \hide Staff.TimeSignature}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
\end{minipage}
\vspace{\baselineskip}

הסימון של \hl{משך הצליל} מצויין אצלנו רק בתווים, באופן רגיל: \symbolglyph{𝅝} מסמן משך שלם (\L{1}), \symbolglyph{𝅗𝅥} מסמן חצי (\L{½}), \symbolglyph{𝅘𝅥} מסמן רבע (\L{¼}), ו־\symbolglyph{𝅘𝅥𝅮} או \symbolglyph{♫} מסמנים שמינית (\L{⅛}) וכו׳; המקבילות של ההפסקות הן \symbolglyph{𝄻}, \symbolglyph{𝄼}, \symbolglyph{𝄽} ו־\symbolglyph{𝄾}, בהתאמה. נקודה לצד התו מסמן שמוסיפים לו עוד חצי ממשכו.

רוצים לוודא שהבנתם? הנה ההתחלה של „\hl{יונתן הקטן}”. תנסו לראות אם זה אכן מה שיוצא לכם כשאתם מנגנים:

\begin{center}
	\includegraphics[width=12cm]{jonatan.eps}
\end{center}

\hl{חזרות} מסומנות ב־\symbolglyph{𝄆} ו־\symbolglyph{𝄇}. כשיש הבדל בין החזרה הראשונה והשניה משמש סימון \symbolglyph{⌜} ממוספר מעל התיבות השונות.



\hesection{מידע נוסף ויצירת קשר}

\begin{wrapfigure}[4]{l}{1.5cm}
	\vspace{-\baselineskip}\includegraphics[width=1.5cm]{retejo.png}
\end{wrapfigure}
הכתובת של ה\hl{אתר} של הוצאת פושישית היא
\begin{center}
	\url{http://xpr.digitalwords.net}
\end{center}
בצד שמאל, קוד \Lat{QR} לקריאה מטלפונים חכמים. בדף של \hl{אוקליקלות} באתר תוכלו למצוא:
\begin{compactitem}
	\item מידע נוסף ורקע, כולל קישורים לקריאה נוספת ולביצועים מוקלטים. אם יש לכם משהו להוסיף, כִּתבו אלי.
	\item קובץ \L{PDF}: לקריאה מהמחשב או להדפסה.
	\item קבצי שמע שבעזרתם תוכלו לשמוע את כל המנגינות כפי שהן מופיעות בספר. אמנם מדובר בביצוע לא אנושי אלא ממוחשב־אוטומטי (\L{MIDI}) אבל הוא נותן מושג כללי.
	\item קבצי המקור. כל הכלים שבהם נעשה שימוש ליצירת הספר הם כלים חופשיים, בקוד פתוח: המוזיקה מסודרת בעזרת \L{LilyPond}, הטקסט בעזרת \L{\XeLaTeX}, מסד־הנתונים הכולל את פרטי המנגינות והרקע שמור בעזרת \L{SQLite} וחילוץ הנתונים נעשה באמצעות סקריפטים שכתבתי ב־\L{Python}.
\end{compactitem}

באתר של פושישית תמצאו גם \hl{חוברות וספרים נוספים}, בנושאים שונים, ביניהם גם שתי אחיות קטנות ל„אוקליקלות”: „אוֹקַלִינָה”, ספר עבור כלי נשיפה קטנטן ומתוק בשם „אוקרינה” (\L{Ocarina}), גם הוא מתאים מאוד למתחילים, וספר דומה בשם „מֶלוֹדִיקַל”, עבור כלי־מקלדת (ופרט מלודיקה, \L{Melodica}).

כל מה שעשיתי אני בספר הזה \hl{משוחרר לחופשי} תחת רשיון \Lat{CC BY}: אתם יכולים להעתיק, לשנות, להפיץ ולהשתמש בה כרצונכם, רק בבקשה תנו קרדיט.

בכל עניין, אל תהססו \hl{לפנות אלי} בדואל (\LR{\url{ukulele}\symbolglyph{❀}\url{digitalwords.net}}) או בטלפון (\mbox{02-6419913}). אשמח לשמוע כל מה יש לכם להגיד על הספר, ולקבל הצעות, שיפורים ותיקונים (לתווים, לטבלטורה, לאצבוע ובכלל), וכן בקשות למנגינות חדשות. מצאתם טעות? יש לכם מה להוסיף? פשוט נהנתם מהספר? ספרו… רוצים להקליט את עצמכם מנגנים ולשלוח אלי? אהיה מאושר עד הגג! \symbolglyph{☺}

%\vspace{\baselineskip}
~\hfill
\begin{minipage}{3cm}
	יודה רונן\\
	ירושלים 2016\\
\end{minipage}
